### 第二次意大利战役（4）

#### Milan’s First Capitulation 米兰的第一次投降

米兰人在追求和平的过程中，最初选择接触阿奎莱亚都主教皮尔格里姆（Patriarch Pilgrim of Aquileia）、班贝格主教埃伯哈德和布拉格主教丹尼尔，也许还有科隆大主教腓特烈。雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托代表巴巴罗萨参加谈判。而皇帝的亲戚，即他的叔叔奥地利的亨利，还有波西米亚的弗拉迪斯拉夫作为最主要的中间人。弗拉迪斯拉夫向布拉格的文森特口述了协议的条款。拉赫温将落款日期为1158年9月1日的正式文本收录惊了《Deeds》中。看来在攻占罗马门之后的几天内双方才敲定了协议的细节，惩戒了先前米兰对巴巴罗萨荣誉一再的侮辱行为，但同时也保留了该城的部分自治权。

米兰将承认洛迪和科莫的独立，这也是巴巴罗萨在1154年就已经提出的要求，并且米兰将不得阻碍这两个城市的重建，也不能对他们先前的市民施加任何新的义务。巴巴罗萨做出的一个关键让步是，允许米兰保留其他的公社联盟。但所有年龄在14至70岁之间的米兰人，无论级别高低，都必须向皇帝宣誓效忠。米兰承诺为皇帝建立一座宫殿，并维持其修缮工作，然后分三次向皇帝、皇后还有其他宫廷成员支付金钱共9000马克。米兰交出了300名人质以示遵守承诺，文森特记载道，这些人包含150名贵族和150名平民，而米兰匿名者补充道，这些人的年龄在12至20岁之间。弗拉迪斯拉夫和其他诸侯们认为，如果皇帝愿意的话可以带50名人质返回德意志，然后所有人质都将在1159年圣诞节前被释放。

目前在职的执政官将保留其职位直至1159年2月1日，并且要向皇帝宣誓效忠。之后人民将选举继任者，但必须由巴巴罗萨承认。只要皇帝还在伦巴第，一半以上的新执政官就都要列席在皇帝身边。如果巴巴罗萨去了其他地方，那么他们中只要派两个人去参加他的集会，并代表自己和他们的同僚向皇帝宣誓效忠。其他不在场的执政官则要当着同胞们的面宣誓；如果皇帝派遣使节到了意大利，也要遵循同样的程序。访问米兰的使者被授权住在巴巴罗萨的宫殿里，并在那里“以帝国荣誉的名义”处理公务。1159年1月，因为巴巴罗萨没有遵守选举新执政官的程序，导致米兰人虐待他的使节，冲突便再次爆发了。

米兰在之前城邦战争中所俘获的所有俘虏，都要在帝国军队出发之前移交给波西米亚国王弗拉迪斯拉夫。当巴巴罗萨代表“克雷莫纳、帕维亚、诺瓦拉、科莫、洛迪还有韦尔切利（Vercelli）的人民”与米兰及其盟友——托尔托纳、克雷马还有科莫湖中的伊索拉-科玛西纳（Isola Comacina）正式达成和平协议之后，国王再将这些俘虏移交给皇帝。如果皇帝没能和米兰达成协议，这些人也会被还给米兰；而且他不会追究米兰及其盟友谈判不成功的责任。米兰被要求向皇帝交出“铸币权，以及收取市场费、过路费等费用”的帝国诸侯册封权利。如有人主张对王权的合法诉求，但拒绝在皇帝或其他代表面前正式提交他的要求，米兰人将对他的人身和财产进行惩罚，并将皇权归还给皇帝。这一规定实现了雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托在年初颁布的要求各公社宣誓效忠时所阐述的收回先前被让渡的王权的目标。米兰人有义务真心诚意地遵守和平协议中的条款，除非他们因为某些合法的原因而无法达成，或是巴巴罗萨以及他的代表，或是继承人同意修改上述条件。

作为回报，在克雷马支付了120马克之后，皇帝同意恢复米兰和克雷马的规模；并在一次大集会上公开宣布撤销对米兰及其盟友的禁令；将他过去或者最近抓获的所有俘虏交给弗拉迪斯拉夫；在米兰交出人质和俘虏的两三天后便终止围攻；之后不计前嫌地对待米兰及其盟友。米兰人可以继续向他们的盟友征收税款，但科莫、洛迪和米兰西北郊外的赛普里奥（Seprio）的居民除外，他们最近已经向皇帝宣誓效忠。除此之外，对米兰人先前错误行为的惩戒并没有什么多于的附加条款了。雷纳德作为帝国大法官代表意大利大法官——科隆大主教腓特烈正式签订了和约。

米兰在9月8日的圣母诞辰上举行了投降仪式，使得巴巴罗萨赦免了他们。文森特对此提供了最为详细的描述，他表示，这次仪式的细节安排经过了大量的商议，因为这是米兰向皇帝屈服的最直观体现。巴巴罗萨在罗马门外的拱门附近搭建起了他那华丽的帐篷——那是他从英格兰国王亨利二世那里得到的礼物，文森特详尽地记载了这一细节，并且将它与建造了罗马门的帝国前任皇帝们联系在了一起。米兰人艰难地穿越了在场的许多帝国士兵，从大门走到帐篷。米兰大主教奥伯特（Archbishop Obert of Milan）在作为调停者的班额比个主教埃伯哈德还有布拉格主教丹尼尔的护送下，领衔游行队伍。神职人员戴着十字架和一些宗教仪式器物亮亮相随。在他们之后是按照等级排列的身着法衣的教士与修士。巴巴罗萨坐在王座之上用和平之吻接见了奥伯特；奥伯特在得到皇帝会仁慈地处理“最古老的皇城”的保证后，回到了其他大主教们的序列中。

米兰的12位执政官被要求进行集体忏悔和羞辱性的仪式，他们“衣衫不整，赤着双脚，脖子上挂着出鞘的剑”，走到皇帝面前。出鞘的剑寓意着他们有罪，理应被处决。文森特记载，他们曾向皇帝贿赂过一大笔钱，希望能够穿着鞋进行这个仪式，但这个要求被拒绝了。然而，执政官们并不需要匍匐在巴巴罗萨的脚下，这也是经过修改的仪式流程。其中一位执政官翁贝托-ab-奥托（Obertus ab Orto）被作为见证者的文森特记载为一名精通伦巴第和拉丁语、学识渊博的人，对皇帝说：“我们犯了罪，做了不公正的错事，向您乞求宽恕。我们的脖子即是所有米兰人的脖子，我们屈服于您的统治和利剑，在您的剑之前，我们的一切武力都要服从您的皇权。”选择翁贝托作为米兰方面的代表可以说并不是随意而为。他曾与1154年在隆卡利亚担任巴巴罗萨的法律顾问。然后在引导帝国军队在米兰乡村所遭遇的致命旅途中，他似乎为自己开脱了责任。据推测，翁贝托和吉多伯爵一样，都是城中亲帝国派的成员。巴巴罗萨抽回了每一位执政官脖子前悬挂的剑并交给仆人，然后宣布将赦免他们。

奥伯特大主教随后以圣母降生的弥撒结束了帐篷里的庄严仪式。它采用了安布罗西亚的礼制（Ambrosian liturgy），这也是米兰最引以为豪的教区自治和城邦遗产的象征。巴巴罗萨和弗拉迪斯拉夫在弥撒中都戴上了他们的网关。文森特补充道，米兰人释放俘虏时放出了超过1000名帕维亚人和其他城邦的公民，其中一些人已经被囚禁了十多年。作为皇帝胜利的标志，帝国的旗帜被悬挂在大教堂的尖顶上——米兰匿名者忍不住在这里自豪地补充描述道，这时伦巴第地区最高的建筑。米兰的投降对于巴巴罗萨来说是个伟大的胜利，但对米兰来说并不是完全的失败。它被迫承认皇帝的宗主地位，承认科莫和洛迪的独立并交出相关的行政权力；但它的城墙依旧完好无损，它的一些盟友仍然忠于它；并且它还保留了选举自己执政官的权利，尽管需要经过皇帝的确认。执政官们在走向皇帝时没有穿鞋，但正如我们所看到的那样，他们没有义务匍匐在皇帝的脚下。这种区别是很重要的。

9月下旬，皇帝从米兰向东北进驻蒙扎，“他的意大利王国首府所在地”，尽管这里在最近的战斗中被帕维亚人付之一炬；“按照以前的皇帝的惯例”，他在那里戴上了皇冠。（事实上，已知的唯一一位在蒙扎加冕的国王，是巴巴罗萨的叔叔康拉德三世，而且他只是在1128年以对立国王的身份加冕。）巴巴罗萨下令由自己出资将教堂重建。之后他解散了大部分军队。波西米亚国王弗拉迪斯拉夫、奥地利的亨利、匈牙利人、美因茨大主教阿诺德和扎林根公爵贝特霍尔德四世就都回国了。文森特解释道，弗拉迪斯拉夫生病了，但人们不禁感到好奇，这些诸侯们是不是在八月初就已经寄希望于议和，而并不想围城了呢？无论如何，巴巴罗萨对弗拉迪斯拉夫的参与表示感谢，并向他赠送了礼物和从米兰那里得到的1000马克。弗拉迪斯拉夫勉强同意让布拉格主教丹尼尔留下，他对巴巴罗萨来说很有用，因为他能说流利的意大利语。巴巴罗萨派遣丹尼尔造访意大利的几个城邦，甚至包括皇帝最忠诚的盟友克雷莫纳和帕维亚，以确保他们宣誓效忠并要求他们提供人质。维特尔斯巴赫的奥托也曾到费拉拉（Ferrara）执行类似的任务，他突然到达那里并劫持了40名人质。拉赫温对此评论道，巴巴罗萨在意大利强加的秩序造成了“巨大的恐怖与恐惧”，虽然没有人敢反抗，“但暗地里很多人心中都怀着恶意。”

巴巴罗萨于10月出发去维罗纳与图里森德斯（Turisendus）打交道，拉赫温记载这人是个维罗纳公民，但他也是已故的维罗纳主教西奥巴尔德（Theobald）的侄子。他的叔叔很可能将维罗纳西北的加尔达湖上的加尔达城堡授予了图里森德斯，巴巴罗萨称其为皇家城堡。巴巴罗萨曾命令维罗纳人将加尔达湖还给帝国作为直辖领地，但他们拒绝了，于是他宣布维罗纳人是帝国的敌人。为了让维罗纳人感到恐惧，巴巴罗萨的手下摧毁了城市周围的地区。然后他一路南下，越过波河去管理玛蒂尔达遗产的领地。这一行为很可能与教廷发生冲突。他还驱逐了大量一路跟随他军队的妓女和行商。最重要的是，他于1158年11月11日在召集意大利贵族、各城邦的执政官以及他曾在1155年于博洛尼亚会见过的四位罗马法专家，在隆卡利亚举行了一次大集会。拉赫温记载，他的目的在于“宣布和平法则”，“在专家们必要的合作下，讨论一些帝国在很长一段时间内被他们（意大利人）遗忘和忽视的权利，并把这些长期以来的遗留问题给解释清楚。”​​​​
